<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Boehler</title>
                <author>Anna Boehler</author>
                <editor>Katherine M. Faull</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Moravian Memoirs</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <ab> Lebenslauf der am 10ten May 1809 in Bethlehem selig entschlafenen verw. Schwr. Anna
                Bœhler+, geb. Rosen+[vormalige Unger] Ich bin geboren d. 1ten Januar 1740 in
                Germantown im County Philadelphia im Staat Pensylvanien. Mein sel. Vater war Peter
                Rose , ein geborner Böhme, welcher um seiner Gewißens Freyheit willen, u. um seiner
                Seligkeit gewiß zu werden, so wie ebenfals meine liebe Mutter Catharina Huberin aus
                Mähren ausging; u beyde kamen nach Herrnhut. kamen. Als ich 3 Monat alt war ging
                mein Vater selig heim in Germantown, wo sie vor kurzem von Georgien hingezogen
                waren, weil die Geschwr. wegen der Kriegs Unruhen nicht länger dort bleiben konn-
                ten. Er hinterließ meiner sel. Mutter 2 kleine Kinder, u. sie war noch ein fremdling
                im Lande, bis der sel. Graf v. Zinzendorf Anno 1742 ins Land kam. Er suchte sie
                balde auf; u. da sie hörte, daß in Bethlehem eine Gemeine angefangen wurde, war sie
                froh, u. zog mit mir u. mein- er Schwester hieher nach Bethlehem, da ich etwas über
                2 Jahre alt war; wo wir die 2 ersten Kinder waren. Als sich nachher mehrere Kinder
                einfanden, wurde eine Kinder- Anstalt mit uns angefangen, welche sich bald so
                vermehrte, daß die ganze Anstalt nach Nazareth zog, weil hier nicht Platz genug war.
                Ich erinnere mich noch mit vielem Vergnü- gen an die selige Zeiten, die ich in
                meinen Kinder Jahren hatte, Ob wir gleich sehr harte u. strenge Behandlung hatten;
                so hatte doch das selige Gefühl, das unter uns waltete, das Uebergewicht. Ich war
                damals noch nicht getauft, u. </ab>
                <pb />
                <ab>krigte daher, bey Gelegenheit der Taufe etlicher
                Kinder die von in meinem Alter waren ein großes Verlangen darnach, u. bat den lieben
                Heiland kindlich um diese Gnade, welche mir auch den 18ten Sept. 1748 in meinem 8ten
                Jahre zu theil wurde durch unsern l. Br. Spangenberg. Ob ich gleich es nicht so
                recht verstand, so fühlte ich doch die Kraft des Blutes Jesu, das mich überströmte,
                an meinem Herzen, es war mir innig wohl, u. ich war dem Heiland kindlich dankbar daß
                Er meine Bitte erhört hatte. Bald darauf sollte eine Kinder Anstalt in Emaus
                angefangen werden, welches uns in einer Versammlung bekannt gemacht wurde. Da Br. *
                wie er sich ausdrückte Spangenberg gerne ein paar glühende Kohlen* aus unsrer Mitte
                dazu haben wollte, so wurde ich mit noch 2 Kindern dahin geschickt, dieselbe
                anzufangen. Das war eine schwere Probe, aus unsrer schönen Anstalt in Nazareth in
                ein leeres Haus u. in den Busch zu ziehen; ich konnte nicht eingewohnen; wir hatten
                wol vielen Besuch u. Aufmun- terung von Bethlehem, aber unser Verlangen blieb immer,
                wieder in unsre Anstalt zurück zu kommen. Es glückte uns auch balde, weil die
                Anstalt sehr zu nahm, daß wir auf unser anhaltendes Bitten wieder nach Bethlehm
                zogen; u. da die Kinder Anstalt von Nazareth nach Germantown ziehen sollte mußte, so
                zogen wir auch mit dahin, und ich hatte daselbst wieder eine recht selige Zeit. Die
                Anstalt nahm, durch viele Kinder, die von Philadelphia hieher zogen, balde sehr zu,
                u. es war uns besonders angenehm </ab>
                
                <pb />
            
                <ab>daß Br. Spangenberg, der damals in Philada.
                wohnte, uns sehr fleißig besuchte. Einmal hatten wir auch das Ver- gnügen zu Fuße
                dahin zu gehen u. einen Kinder Bettag daselbst zu haben. 1750 im Aprill zog ich
                wieder mit der ganzen Kinder Anstalt nach Bethlehem, wo wir eine kurze Zeit jenseit
                der Lecha wohnen mußten, bis das Haus, das für uns gebaut wurde, fertig war. 1751
                be- zogen wir daßelbe. Am 25t Merz desselben Jahres wurde ich ins größere Mädchen
                Chor aufgenommen. In dieser Zeit gab es viele Ausschweifungen; ich lebte recht in
                den Tag hinein, u. vergaß, was der Heiland in meinen Kinder Jahren an meinen Herzen
                gethan hatte; ja ich dachte, mein in der Gemeine Geboren u. Erzogen seyn, wäre der
                stärkste Beweiß davon, daß ich nicht verlohren gehen könte. Ich blieb wol nicht ohne
                Erinnerung in meinem Herzen über meinen schlechten Zustand, aber ich suchte dieselbe
                mit aller Macht zu unterdrücken. Der treue Heiland ging mir jedoch unermüdet nach,
                u. in meinem 17ten Jahre faßte Er mein Herz so kräftig an, daß mir angst u. bange
                wurde. Ich fühlte mich ver- loren u. verdammt, doch schenkte Er mir zugleich ein
                kindliches Vertrauen zu Ihm, so daß ich getrost glauben konnte, daß Er noch Friedens
                Gedanken über mich habe, u. die Gnaden Thüre für mich noch offen stünde; aber es
                kostete gar manches banges Herzklopfen u. heiße Thränen an {über} die in
                Gleichgültigkeit verbrachte Zeit zu denken; da ich Ihn doch schon in meinen
                Kinderjahren geliebt, geschmeckt u. </ab>
                
                <pb />
            
                <ab>gefühlt hatte u. nun wieder von Herzen darum
                beten u. seufzen mußte: Ach wo krig ich Jesum her! da mengten sich Zweifel darein,
                ob Er sich meiner wieder erbarmen u. mich aus Gnaden annehmen würde; der gute
                Heiland half mir aber, u. schenkte mir das Ver- trauen zu Ihm, daß Er mir alles
                vergeben habe, worü- ber ich bekümmert u. verlegen war. D. 1t Jan. 1756 als an
                meinem Geburtstag wurde ich Candidatin zum heil. Abmhl. das war mein fröhlichster
                Geburtstag seit dem ich aus dem Kinder Chor gekommen. Ich fühlte einen solchen
                Gottes Frieden dabey, daß ich mir fast nicht recht gegenwärtig war. Der Anblick der
                Gemeine u. was ich auf dem Saal sahe, erfüllte mein Herz mit einer tiefen Ehrfurcht
                u. sehnlichem Verlangen es lieber gleich mit zu genießen, welches mir auch blieb,
                bis ich--aber erst nach 3 Monaten, neml. d. 7t April d. J. am Gründonnerstage--die
                Gnade hatte das erstemal mit zum h. Abmhl. zu gehen. Ach wie selig war ich! ich
                fühlte mich so beschämt u. dankbar gegen den Heiland, daß ich nur hätte mögen
                beständig zu Seinen Füßen meinen Dank vergießen. Ich hatte nachher unaussprechlich
                selige Zeiten; der Umgang mit dem l. Heiland war in Wahrheit alles wonach ich mich
                sehnte; ja es war mir ofte als wenn ich es mit Ihm ganz allein zu thun hätte, ich
                kam auch bald dar- auf ins Stunden Gebet, welches mich noch näher an </ab>
                
                <pb />
            
                <ab>Ihn zog u.
                die Stunden, welche ich nie ohne Noth ver- säumte, trugen mir viel für mein Herz
                aus, inson- derheit gewöhnte ich mich daran, über kleines u. großes mit Ihm aus zu
                reden. 1758 d. 4t May wurde ich ins led. SchwesternChor aufgenommen, u. kam das Jahr
                dar- auf zu den Kindern, wo es manches zu lernen gab von allerley Arten, der Heiland
                half mir aber gnädig durch alles Schwere durch; was ich zu erfahren hatte. 1761 kam
                ich zu den größern Mädchen. In der Zeit lernte ich mich erst gründlich kennen. Ich
                kam in die größte Verle- genheit über mich, fühlte auch das Vertrauen zum l. Heiland
                nicht mehr so, wie ich es gewohnt war, ja ich glaubte es wäre in der ganzen Welt
                kein Mensch so schlecht wie ich mich fühlte; ich behielt es aber ganz alleine für
                mich u. quälte mich Tag und Nacht, u. glaubte mich verlohren; ich {u.} faßte den
                Gedanken: ich bin nicht zum Seligwerden erwählt. Beten konnte ich auch nicht, u. war
                doch in einer solchen Preße, daß ich nicht wußte was ich thun sollte u. wo ich mich
                hinwenden sollte; denn ich hatte mein Vertrauen zum Heiland fast ganz verlohren, ach
                Gott! wie war mir da zu Muthe. Darauf hatte ich einen merkwürdigen Traum. Es kam mir
                vor, als wären {wenn} 2 Engel beym Abmhl. auf dem Saal herum gingen, u. drückten
                allen Geschwistern ein Siegel auf die Stirne, mich gingen sie vorbey; ich {aber}
                faßte doch das Herz sie zu fra- gen; was das {zu} bedeuten {habe} solle? Antwort:
                die das Siegel an ihren Stirnen hätten, würden balde ihren Herrn schau- en, ich
                fragte mit Zittern: werde ich Ihn denn nicht sehen? </ab>
                
                <pb />
                <ab>Antwort: ohne Glauben kan
                niemand den Herrn schauen, denn nicht glauben ist die größte Sünde. Ich antwortete
                ganz kleinlaut; ich habe doch um Ihn geweint, u. brach so in Thränen aus, daß ich
                darüber erwachte, {u.} aus dem Bette in meine Stube ging; u. {da} schüttete {ich}
                mein geängstetes Herz mit tausend Thränen vor meinem treuen Heiland aus, konnte aber
                nichts sagen als mit David ausrufen: Schaffe in mir Gott ein reines Herz u. gib mir
                einen neuen gewißen Geist. Aber mein Herz wurde aufgelebt; ich krigte einen Blick
                von Ihm wie Er am Oelberg auch für mich das schwere Leiden ausgestanden hat, u.
                konnte mir es zu eignen; und Er schenkte mir die Gnade zu glauben, daß Er da auch
                für mich gezittert u. gebebt habe u. auch meine Sünden abgebüßt habe. Da konnte ich
                sagen mit tröstlichem Gefühl: Ich danke dir von Herzen o Jesu, Freund in Noth, für
                deine Seelen Schmerzen, u. Marter bis in den Tod. Von da an wußte ich durch Seine
                Gnade mir Sein Verdienst u. Leiden recht anzuwenden {zu Nuze zu machen}; da ver-
                schwand aller Zweifel u. Unglaube, der mich so lange geplagt hatte. Ich krigte auch
                ein Vertrauen zu meiner Arbeiterin u. konnte mit ihr über alles ausreden u. es war
                mir Gnade mich ihr so, wie ich mich fühlte, mit zu- theilen; u. der Heiland legte
                /gewiß/ einen aparten Segen darauf; denn ich fühlte mich wie ein ganz anderer
                Mensch; gewiß tief beschämt, über Seine große Barmherzigkeit an mir Armen: aber
                doch, vollkommen getröstet, konnte ich wieder meinen Gang gehen, u. mich kindlich an
                Ihn hal- </ab>
                
                <pb />
                <ab>ten bey allem Elend u. Gebrechen; bey hellen u. trüben Tagen war Er
                mein Trost u. meine Zuversicht. Ueber- haupt muß ich gestehen, daß ich in den 9
                Jahren, die ich bey den großen Mädchen gewohnt habe, welche ich zärtlich liebte,
                viel Segen für mein Herz genoßen habe. Ihr Ge- deihen lag mir sehr am Herzen u. der
                Heiland hat mich auch viel Freude an ihnen sehen laßen. /sehr viele davon sind in
                der Gemeine brauchbare Schwestern geworden/ worüber ich mich von Herzen freue. 1771
                d. 15t Octbr. krigte ich den Ruf {Antrag} mit dem nun selg. Br. Friedrich Unger in
                die Ehe zu treten u. auch zugleich den Ruf mit ihm der Gemeine in Philadelphia zu
                dienen. Ich nahm dieses im Vertrauen auf den Heiland an, ob es mich gleich viel
                kostete. d. 25t ged. Monts wurden wir getraut u. zogen darauf nach Philadelphia u.
                dienten dem Gemeinlein daselbst etliche Jahre. Der Heiland erfreuete uns hier mit
                der Ge- burt einer Tochter Anna Friedricka, welche jezt an den Br. Nath. Bro[a]wn
                verheirathet ist. { von welcher sie {wir} zwei Enkel Töchter erlebt haben.} Ao. 1775
                erhielten wir einen Ruf nach Lancaster, daselbst schenkte uns der Heiland unser 2tes
                Töchterlein Maria Rosina, welche {jetzt, da ich schreibe} {nachher} hier in der
                Boarding School diente; ein paar Jahre dar- auf kamen wir nach Heidelberg. Diese
                Zeit war über- haupt sehr schwer wegen der Kriegs Unruhen. Noth und Jammer war
                überall, u. alle Correspondenz war gehemmt, weil niemand reisen durfte, ohne den Eid
                geschworen zu haben; u. so mußten wir leben ohne etwas von einer Gemeine zu wißen,
                alles ging durch einander u. man wußte nicht wo man sich hinwenden sollte. In dieser</ab>
                
                <pb />
                <ab>Lage wurde mein seliger Mann krank, es glaubte aber niemand daß seine Krankheit
                gefährlich wäre; er sel- ber glaubte es nicht, mir war es aber immer bedenklich, u.
                da ich ihm dieses sagte, tröstete er mich mit den Worten: ich bin nicht so krank,
                daß ich denke, daß ich heimgehen werde, sollte es aber geschehen, so glaube nur, der
                Heiland hat noch niemals was versehen in Seinem Regiment, u. was Er thut u. läßt
                geschehen, das nimmt ein seliges End. Der Heiland wird für dich und unsre Kinder
                sorgen. Er ist der beste Vater. Am Charfreitag den 2ten Apr. 1780 hatte ich den
                unbeschreiblichen Schmerz, daß er in seine ewige Ruhe einging. Das war eine schwere
                Probe für mich; denn unsere Ehe währte nur 7 und ein halb Jahr, welche wir recht
                vergnügt verbracht hatten. So wurde ich mit 2 kleinen Kindern u. da ich noch eines
                zu hoffen {hatte} in den Witwenstand versezt; mehr davon zu schreiben ist mir
                unmöglich. Ich schlug mir im Gesangbuch den Vers auf, der mir immer eindrücklich
                bleibt: Gott hat mit selbst eigner Hand dein Theil dir zu gemeßen, weil dein
                Vermögen Ihm bekannt; u. wird auch nicht vergeßen, dich auch dabey nach Seiner Treu
                u. Seinem Liebserbarmen recht hülfreich zu umarmen. Das war mir wol Trost, aber
                trübe Gedanken, trübe Tage, Schlaflose Nächte waren nicht zu vermeiden. Ich zog ein
                paar Wochen darauf hieher nach Bethlehem u. d. 27t July ged. Jahres wurde mein 3tes
                Töchterlein geboren Johanna Elisa- beth, welche in ihrem 7ten Jahre hier in der
                Anstalt, an dem damals graßirenden Scharlachfieber heinging. </ab>
                
                <pb />
            
                <ab>Im ersten Jahr
                meines Witwen Standes war mir es unbeschreiblich schwer mich mit meinen 3 kleinen
                Kindern so wie verlaßen u. leztere um ihren lieben Vater weinen zu sehen, oft war
                mir es als wenn mein Herz zerspringen wollte; doch im 2ten Jahre schenkte mir der
                Heiland Gnade mich vester an Ihn zu halten u. Er tröstete mich ofte unbeschreiblich;
                an meinen lieben Kindern hatte ich viel Vergnügen u. so gewöhnte ich mich nach u.
                nach an meine betrübte Lage u. {ich} muß gestehen, daß ich in meinem 6 jährigen
                Witwenstand recht viel Gutes für mein Herz genoßen habe, weswegen mir diese Zeit in
                gesegnetem Andenken bleiben wird. Anno 1785 d. 21ten May wurde ich zum 2tenmal ver-
                heirathet mit dem verw. Br. Franz Boehler, welcher seinen Plan in der Jersey bey Old
                Mans Creek hatte. Ein paar Tage darauf reiseten wir über Philadelphia dahin ab. Wir
                wurden mit vieler Liebe aufgenommen; aber schon nach 2 Monaten bekam ich das Fieber,
                wel- ches mich fast muthlos machte. Wir dienten diesem Gemeinlein beynahe 10 Jahre
                unter vielen u. schwer- en Krankheiten; doch muß ichs dem Heiland zum Preiß nach
                rühmen, Er hat meinen oft gesunkenen Muth immer wieder mit Seinem Trost
                aufgerichtet, u. mein Seufzen, welches mir aus der WitwenChor Liturgie immer
                aufstieg: Stärk mich mit deinem Freu- den Geist, weil du um meine Schwachheit weißt,
                hat </ab>
                
                <pb />
                <ab>Er gnädiglich erhört, und uns durch geholfen, sowol durch alle Schwierigkeit
                , als auch durch alle Schwächen. Da aber mein lieber Mann durch eine harte Krank-
                heit sein Gehör fast ganz verlohr u. wir uns außer Stand sahen dem Plan ein Genüge
                zu thun, so hiel- ten wir um unsere Ablösung an, welche wir auch nach einiger Zeit
                erhielten, u. kamen d. 6t Decbr. 1794 hier in Bethlehem, an unserm Ruhe Plätzchen,
                an. Ich war sehr elend u. schwach von meiner lezten harten Krankheit, so daß ich
                glaubte u. wünschte balde in die ewige Ruhe einzugehen, doch erholte ich mich nach
                und nach wieder, so daß ich wieder aus- gehen konnte; und das Vergnügen meine liebe
                Töchter nach so langer Abwesenheit wieder zu sehen, lebte mich wieder auf. Nun war
                mein sehnlicher Wunsch meine noch übrigen Tage oder Jahre in der Gemeine in der
                Stille u. zum Genuß für mein Herz anzu- wenden. Ich mußte aber noch eine eigene Er-
                fahrung machen; denn es hat dem Heiland ge- fallen mich noch eine trübe Zeit u.
                wahre Prüf- ungs Tage erfahren zu laßen. Ach Gott! was hab ich da empfunden, was
                waren das für schwere Stunden; Ich fühlte nichts auf meiner Seit als Jammer und
                Nichtswürdigkeit Es hieß bey mir; vor Jesu Augen kanst du ohnfehlbar auch nichts
                taugen, das brachte tiefe Traurigkeit und wahre Herz Verlegenheit. Nichts gutes war
                an mir zu finden; doch der Vergebung meiner Sünden war ich recht göttlich überzeugt
                und drüber vor Ihm tief gebeugt. Mit tausend Thränen mußt ich sagen: mein Heiland
                laß mich nicht verzagen; ach hilf mir wieder auf die Bahn, daß ich dich fröhlich
                lieben kan. Stärk meinen jezt so schwachen Glauben laß mir von keinem Feind den
                rauben; ich komm mühselig und gebückt und wäre gern von dir erquickt. Er thats; Er
                stärkte mich von neuem, ich konnte mich in Ihm nun freuen: ach, eine angenehme Zeit,
                ein Tag des Heils, war mir bereit. So unvermuthet dieß gekommen, so gerne wurd'es
                angenommen;so tief beschämte mich die Gnad um die ich oft recht schmachtend bat. Wie
                theuer war mir Seine Güte, wie tröstlich vor Herz u. Gemüthe, da ich mit einem
                klaren Blick mich wieder sahe im Geschick. Nun liebster Heiland gib mir Gnade, daß
                ich auf meinem künft'gen Pfade an deiner Hand getrost kan gehn, bis ich dich kan
                leibhaftig sehn. Bis ich dir kan vor alles danken was du an mir /als deiner kranken
                gethan in diesem Thränen Thal/ vor meine selge Gnadenwahl. Ich ging dann meinen Gang
                wieder fröhlich in Hofnung daß mich mein treuer Heiland wird an Seiner Hand behalten
                u. dadurch meinen Gang ge- wiß gehen laßen, so lang es Ihm gefällt; bis wir uns
                resolvirten einen Besuch in Litiz zu machen, um unsre jüngste Tochter daselbst zu
                besuchen. Wir reiseten zu Ende May 1806 dahin ab, u. freueten uns, balde unsre
                lieben Kinder zu sehen; aber un- terwegs wurde mein lieber Mann krank, u. ging auch
                wirklich den 4ten Juny daselbst {in Litiz} heim. Das war wieder eine schwere Probe
                für mich; meine erwar- tete Freude, wurde in wahre Traurigkeit verwan- delt; u. so
                kam ich wieder zurück nach Bethlehem, in den Wittwenstand versezt. Viel tausend
                Thränen hat mich dieser Besuch gekostet; nur der Trost kam mir manchmal zu Hülfe u.
                richtete mich einiger Maaßen auf, daß ohne des Heilands Willen Seinen Kindern nichts
                geschehen kan; und was mein l. Mann oft zu mir sagte: Alle meine Tage sind auf sein
                Buch geschrieben. Ich werde keine Stunde eher heimgehen, als meine Zeit hier aus
                ist. So weit die sel: Schw: selbst: Sie wohnte noch etliche Jahre {hier} im Ort, u.
                hatte den Schmerz zu erfahren, daß ihre l. Tochter Maria (welche an Br. Constantin
                Miller ver- heirathet ward im Jahr 1807 {den 24. Febr.} heimging das machte ihr
                manche trauervolle Stunden u. erregte ofte den Wunsch bey ihr, balde wieder beym l.
                Hld: {wieder} mit ihr vereint zu seyn; u. sie brauchte manchen tröstlichen Zuspruch;
                denn ihr Verlust ging ihr sehr nahe. Es diente ihr jederzeit zum Trost u. Freude daß
                der l. Hld: ihre Kinder würdigte Ihm zu dienen u. sie erklärte sich öfters recht
                erbaulich darüber, unterstützte sie auch fleißig durch {mit} ihr Gebet. </ab>
                
                <pb />
                <ab>Sie
                selbst war in ihrem Dienst in den Stadt u. Land- Gemeinen eine brauchbare u. von
                Geschwistern u. Freunden allgemein geliebte Schwester, denn sie be- diente jedes ihr
                aufgetragnes Geschäfte mit an- gelegentlicher Treue; u. alles ihr unangenehme u.
                schwere klagte sich sie {nur} ihrem besten Freunde, denn den sie durch {so} viele
                gemachte Erfahrungen als ihren Erlöser u. Helfer kennen lernte {kannte}, so wie sie
                sich selbst als eine arme Sünderin kante, die {u.} nur bey Ihm Hülfe u. Rettung
                suchte, {wobÿ} davon ist ihr Lebenslauf ein deutlicher Beweiß daß Er sie nie in
                ihrer Hoffnung {nie} zu Schanden werden ließe. 1808 d. 5t Sept: zog sie in das
                Witwen-Haus um wie sie sich selbst erklärte: Ihre lezten Lebens- Tage noch in
                ungestörter Ruhe zu verbringen; sie gewohnte auch bald ein, ihrer Kränklichkeit
                ungeachtet war sie von Muntrer u. Lebhafter Ge- müths-art; das machte ihr selbst so
                wie allen die sie kanten, und mit ihr Umgang hatten, manche </ab>
                
                <pb />
                <ab>angenehme Stunden.
                An unsrem lezten Chorfest war sie außerordentlich vergnügt u. heiter, u. erklärte
                sich den Tag drauf unter andern so darüber gegen eine Schwester: "Das war ein recht
                begnadigter Tag, u. den Seegen, den ich vom Hld. gekriegt {habe} der soll mich bis
                in die Ewigkeit begleiten; denn ich weiß daß ich balde heimgehn werde. Montags
                brachte sie ihre äußere Angelegenheiten in Ordnung u. machte Bestellungen ihres
                Kranken-Lagers wegen; Sie besuchte Dienstags verschiedne Freunde im Ort, u. noch in
                derselben Nacht überfiel sie {ein} heftiger Kopfschmerzen, mit Seitenstechen
                begleitet, doch schien es durch dienliche Mittel des Artztes sich wieder mit ihr zu
                beßern, bis nach etlichen Tagen es sich zu einem hitzigen Brustfieber anließ, sie
                hatte viel zu leiden; doch die tröstliche Hoffnung balde von allen Schmerzen befreyt
                und ins Gesunde-Reich versezt zu seyn, gab ihr Muth u. Kraft es mit Geduld zu
                ertragen. Wenn mann ihr sagte daß es schiene als würde sie bey der Ge- legenheit
                heimgehen, so sagte sie sehr freundlich, "ich wünsche es!-- Doch bin ich {in} den
                Willen des Heilands ergeben, wie Er es macht so ist es mir recht." Am 8t verlangte
                sie den Seegen der Gem: u. ihres Chors zu ihrer Heimfahrt zu empfangen, welcher ihr
                dann unter einem sel. Gefühl der Nähe des l. Heilands ertheilt wurde; es verzog sich
                aber noch mit ihrer Vollen- dung, u. sie hatte noch 2 schwere Tag u. Nächte mit
                Beängstigungen auf der Brust zu leiden, die aber nach u. nach schwächer wurden, bis
                am 10t May vor- mittag in der 11t Stunde der für sie sehnlich erwünschte Moment kam,
                da ihr treuer Heiland kam ihre erlöste Seele in Seine ewige Freude nahm u. ihrem
                leiden ein sanftes u. seliges Ende machte in einem Alter von 69 Jahr 4 Monat u. 10
                Tage.</ab>
        </body>
    </text>
</TEI>